日語小小疑問

最近武肺搞到我連工都唔使番，就又重新pick up番學習日文，希望以下次n2為目標，推動下自己

但當中係說話到，我就有一個くれる もらう諗唔明既位（又係佢地啊），雖則我想考n2，但仍然時不時會俾仍地難到（閱讀可以重睇都好小小，聽真係憑感覺）

助けてくれた山田さんが......
我會理解為「給予我幫助/伸出援手的山田先生點點點」

但點解助けてもらった山田さんが....
會係一樣意思

我自己既諗法係，前面既動詞係一個形容詞，「伸出援手」同「得到人幫助的」
所以我好自然就會諗第2句係「被人幫助過既山田先生佢呢⋯⋯」
但依我上網所聽所睇好似唔係咁去解

另外想問下大家有無咩tg grp係多人用日文交流吹下水可以分享下（港人grp又得，日本人又得）

周庭

くれた 親切啲，通常係朋友、屋企人
もらった 係幫你做，係識既人

因為你冇左個第一人稱

私を助けてもらった山田さん

くれる一定係為自己
助けてもらった山田さん可以講成隱藏咗個わたし即係類似(私が助けてもらった山田さん),都係佢幫過我
唔知啱唔啱,等高手指教

くれる可以係兄弟姊妹 朋友 唔一定係自己

你咁寫變咗我係幫人好似係,被幫嘅要做主語

くれる = 人地主動為你做
もらう = 人地應你要求而做

咁順帶想知道

我係局外人，講緊ab君既野

A係接受者

如果我繼續好省略咁講 助けてもらったbさんが

又會唔會做成誤解呢？

道理我好似明，但只要聽到呢個例句，我都好會自然咁諗同翻譯「得到幫助，的b先生」

救命啊

係山田幫你，好似
我平時都亂用

私を 助けてくれた山田さん

呢張圖加埋くれる もらう いただける無敵

以前本文法書有張圖有齊晒但無係手

求名

唔係應該用が？

「与え手」が/は + 「受け手」（「に」など） + 物を + くれる

我highlight得唔好。你呢度

私を助けてくれた、係變左成句修飾左山田さん
變左個修飾名詞

私が山田さんに助けてくれた

就係句子

呢個系列，但唔sure係n幾，好多年前見到的了

屌我啱啱先諗緊呢個問題，諗諗下就見到樓主個post

咦原來你轉咗くれる,咁的確係を

私が山田さんに助けてくれた,應該唔會有依句?用得くれる唔會係講緊幫其他人

證明呢個千古難題，無處不在

U are not alone!

あげる唔難
くれる同もらう極亂
永遠都分唔到，平時都係靠語感鳩用

くれる一定係自己/自己一方有著數,もらう先易亂,個邏輯調鳩轉

我都唔係好識表達，希望呢兩張圖幫到樓主意會

用返樓主個例子其實即係：

幫左我既陳生 (助けてくれた陳さん)

&

陳生幫咗我(陳さんに助けてもらった)

係，私は唔係が
寫完自己覺得怪怪地，聽日幫你問下架妹

應該話本身唔可能會有わたしはBにxxxをくれる,只有Bは（わたしに）xxxをくれる

用法係一樣
你記清楚主語同賓語、仲有動詞就無嘢亂

你有個架妹係你面前「えっえっえっ」就會知自己柒左

くれる係咪第三方有著數唔用得？
即係
小明は大明にプレゼントをくれた
係咪唔得

另外
小明は私にプレゼントをあげた
同
私は小明にプレゼントをくれた
同
私は小明にプレゼントをもらった
係咪同一個意思

小明は大明にプレゼントをくれた <-唔會有依句,一定係わたしに／受惠嘅係自己一方
小明は私にプレゼントをあげた<-應該係小明給我,但係我冇見過咁用
私は小明にプレゼントをくれた<-冇依句
私は小明にプレゼントをもらった<-肯定係小明給我

小明は私にプレゼントをくれました。
別人主動為我做一些事，くれる 以動作者作為主語

私は小明にプレゼントをあげました
我為別人主動做一些事。

而もらう既話就係我要求對方為我做一件事。

私は小明にプレゼントをもらいました 咁寫既話好似唔得，邏輯上有問題。姐係你唔會要求小明送份禮物比你。同埋もらう 有上從下既感覺。

我跟大家日本語本書寫既例子就係
私は山田さんにレポートを直してもらいました。

有錯請指正

即係あげる係我俾嘢小明先用得
自己做收嘢嗰個 就唔用得あげた？

咁如果兩邊都唔係我
小明は大明にプレゼントをあげた
咁樣又得唔得

另外，你句例句係咪解山田幫我改report?

私は小明にプレゼントをもらいました
呢句文法上無問題，同你最尾個句結構其實一樣

もらう可以理解成“得到”
我從小明度得到份禮物

有錯請指正

くれる係俾
もらう係得到

好似係

我好似明樓主唔明在邊啦
上面我都唔明埋一份，聽日溫下書先

受け手 は 与え手 に てもらった。

私は山田さんに助けてもらった。

> 山田さんに助けてもらった私

与え手 は 受け手 に てくれた。

山田さんは私に助けてくれた。

＞ 私を助けてくれた山田さん

而私を助けてもらった係無呢種講法
求指正

Between我以前用覺得大家的日本語好垃圾
睇完成舊雲咁

因為大家的日本語係教科書，內容設計係要有老師教，唔係for自學用

小明は大明にプレゼントをくれた。肯定無問題

你老師點教你？

小明は大明にプレゼントをくれた。
小明給（大明）禮物

小明は私にプレゼントをあげた。
小明給（我）禮物

私は小明にプレゼントをくれた。
我給（小明）禮物

私は小明にプレゼントをもらった
（我）從小明收到禮物

你究竟邊個收？
有錯請指教

私が山田さんに助けてくれた

黑人問號

助けてもらった 比較似係對方因為我嘅請求而幫助我（或者係第三方嘅請求，例如火警有人幫你call消防，都可以話消防士に助けてもらった）
助けてくれた 就只陳述對方幫咗我嘅事實，不論係我請求之下佢幫我，抑或佢主動伸出援手

如果係「被人幫助過嘅山田先生」
係 (誰かに)助けられた山田さん

我錯左

山田さんは私に助けてくれた。
錯誤

自學

我呢度又打錯？
無呀？

私は小明にプレゼントをくれた。
我給（小明）禮物
冇呢句

愈睇呢個post 反而愈亂

之前中翻日時，有條類似既題目。我用もらう時佢話過我之前講既從上到下，同邏輯問題。

就呢個問題，我聽日再問下佢

小明は大明にプレゼントをくれた。
小明給（大明）禮物

小明は私にプレゼントをあげた。
小明給（我）禮物

私は小明にプレゼントをくれた。あげた
我給（小明）禮物

私は小明にプレゼントをもらった
（我）從小明收到禮物

你啱，即係應該咁改
我咸豐年無用過呢啲嘢

豪哥：越亂越好

正常既
くれる用法係特別

小明は大明にプレゼントをあげた。
小明は私にプレゼントをくれた。
私は小明にプレゼントをあげた。
私は小明に/からプレゼントをもらった。

大部分情況都係あげる，除非由外人比我方(包括自己同自己家人/同事)
而我方之間比嘢(家人之間/同事之間)都係用あげる

小明は私にプレゼントをあげた。
小明給（我）禮物

私は小明にプレゼントをくれた。あげた
我給（小明）禮物

私は小明にプレゼントをもらった
（我）從小明收到禮物

小明は私にプレゼントをくれた
小明給（我）禮物

唔啱我罰抄（得閒既話）

絲打ho ball

係有內外關係同上下關係既方向問題
呢樣野係中文思維無既野，所以我地咁難理解
不過主語係私既話，一般用もらう應該唔會錯，最多係敬語いただぐ定就咁もらう

小林(こばやし)さんの妻(つま)は 小林(こばやし)さんに 愛妻弁当(あいさいべんとう)を あげました。

(小林先生的太太給小林先生愛妻便當)

我睇啲blog 係可以

係

くれる 係對方 主動 為我做
もらう 係對方 經我請求下 為我做

講漏咗，家人之間都好，“我”嘅地位一定係最低
母がくれた指輪
妹が作ってくれた弁当

補充 (通常情況下)
私は____に________をもらう
__が私に_______をくれる
留意 わたし 既位置同附帶助詞

日文仲有好多呢啲痴線野，所以我成日覺得自學到既人真係好叻。 , 以前都試過自學既但完全入唔到腦
好似周庭bb 果啲打從心底佩服。

樓主應該解決左個問題？
我見有高手出左招

樓主你句
助けてもらった山田さん 類似係係邊到睇過咩聽過

定係自己寫出黎問

真係好少見/無見過人咁寫去表達

山田さんが私に助けてくれた
=> 私に助けてくれた山田さんが

私は山田さんに助けてもらった
=> 山田さんに助けてもらった私が

山田さんは ABさんに助けてもらった
=> AB さんに助けてもらった山田さんが

你果句助けてもらった山田さん
如果想表達 給予我幫助的山田先生， 我唔識放個第一人稱落去

下堂上堂問下日文老師

N4黎講呢課都算最黑人憎之一
學完一大輪，原來只係學左個「送」同「收」字

くれる同あげる 都係送 但くれる係送比我/我的自己人(親人)
もらう 係收wo

你睇主語放邊個咪分到囉，點解N4到ge 日文都搞到咁亂

私は小明にプレゼントをもらいました

呢個應該無問題wor
もらう 應該反而更客氣，將自己放下位

我自己會諗成為
有幸從小明身上，得到佢俾既一件禮物。之類既語感，帶著好蛋既感謝之情收下了

但最癲係に可以當にとって咁用

私に出来ることがあれば...

呢一種既に有時撞上くれる もらう 就奶野

仲未計使役形呢個大boss

我係咪一個唔小心開左個post引發左頭腦大戰

3一定錯，意思係通既，但會俾人打
2我有少少保留，可能大家好熟？費事分高低？但一般都係くれる穩陣

其實退一步咁諗，你試下理解，假如自己係「句子」當中既一個主語，動詞+「くれる、もらう」都係指人地做俾你

我會忽略主語咁思考一次
手伝ってくれてありがとう！同 手伝ってもらってありがとう！ 係一樣， 重點在於「私」既主語助詞，前者係「に」、後者係「は」

睇多小小漫畫同日語既遊戲，都會好常現佢地忽略主語咁去講，睇多睇慣就會有個感覺

相反させる＋くれる／もらう就會令成個意思相反
案内させてくだせいませんか、案内させていただけますか

無任何主語之下，就會係說話者做一件事
助詞不變，直接意譯
「山田さんは私に案内させてくだせいませんか」
請問山田先生可唔可以讓我去為你帶路呢

「私は山田さんに案内させていただけますか」
我能不能夠從山田先生身上，得到一個「讓我帶路」既機會呢？

如有不清楚或錯誤請指教，我都係靠自己磨同摸出黎

至少我番工keep住呢個概念同日本人講，佢地都即刻明（可能扮明啦吊）

呢句係自己作，但最近睇動畫定乜鬼既時候聽到，語法大致都係咁，意思都係話「幫過我既xx先生」

但佢偏偏係日文裏面好常用既野，甚至因為佢可以放棄主語既表達

手伝ってもらってありがとう！

樓主錯誤

Sor, 應該係跟 よかった、嬉しい